\Section{Лекция 18.11.16}{}

В следующий раз будет тест + разбор старого теста.

Закончим перегрузку операторов, обсудим умные указатели (smart pointer).

\Subsection{Перегрузка операторов — продолжение}

Мы хотим сделать наш чёрный ящик как можно более похожим на обычную переменную.

\begin{lstlisting}
  // 1)
  BigInt a;
  f(a); f(BigInt br);

  // Виды ресурсов:
  int **;
  FILE *f;

  BigInt b(a);

  // 2
  BigInt a;
  BigInt b;
  a = b; // эквивалентно a.operator=(b);

  // 3
  BigInt a;
  BigInte b;
  a += b; // А в Java, например, перегрузка операторов отсутствует.
  BigInt c = a + b;
\end{lstlisting}

Начнём с плюсиков.

\begin{lstlisting}
BigInt& operator+=(const BigInt& o) {
    for () {
      this->array[i] += o.array[i];
      // сделать переносы, бла-бла-бла
    }
    return *this;
}

// Вариант 1
BigInt operator+(const BigInt& o) {
    BigInt t(o);
    t += (*this);
    return t;
}

// Вариант 2
BigInt operator+(BigInt o) {
    return o += (*this);
}

// Примечание: оба кода выше не работают с коммутативными операциями

BigInt c = b + 3; // 3 переходит в BigInt(3);
BigInt c |= 3 + b; // b типа BigInt не может перейти в int

// Можно определить оператор вне класса.

BigInt operator+(const BigInt& o1, const BigInt& o2) {
  BigInt t(o);
  t += o2;
  return t;
}

\end{lstlisting}

Оператор ++

\begin{lstlisting}
  int a = 3;
  int d = a++; // d == 3
  // или
  int e = ++a; // e == 4


  BigInt d = a++;
  BigInt e = ++a;


  class BigInt {
    BigInt(int r);
    BigInt operator++() { // ++ префиксный
      *this += 1;
      return *this;
    }
    BigInt operator++(size_t n) { // постфиксный ++
      BigInt t(*this);
      *this += 1; // или ++ *this;
      return t;
    }
  }
\end{lstlisting}

Логические операторы. < > == != <= >=

\begin{lstlisting}
  // Можно выразить все операторы через один оператор, например, <.

  bool operator<(const BigInt &o) {
    for ()
      if(this->array[i](o.array[i])) blah;
  }

  bool operator>(const BigInt &o) {
    return o < *this;
  }

  // Аналогично
  !(o < *this) && !(*this < o) // изящно, но медленнее

\end{lstlisting}

Оператор []

\begin{lstlisting}
  int operator[](size_t index) {
    return array[index];
  }
\end{lstlisting}

Далее: библиотека algorithm в stl, перегрузка круглых скобок ().

\Subsection{Будет в тесте}
\begin{lstlisting}
  int c = b[0];
  matrix m(3, 5);
  m[0][0] = 1;
\end{lstlisting}

Но нет оператора [][]. Как это реализовать? (Возможно, понадобится вспомогательный класс.)

Решение. Перегрузить operator[], чтобы он возвращал объект, к которому можно снова применить operator[], чтобы получить результат.

(http://stackoverflow.com/questions/6969881/operator-overload)

\begin{lstlisting}
class ExternalArray {
public:
    ExternalArray() {
        _external = new int*[3];
        _external[0] = new int[42];
        ...
    }

    class Proxy {
    public:
        Proxy(int* _array) {
          _array = _array
        }

        int operator[](int index) {
            return _array[index];
        }
    private:
        int* _array;
    };

    Proxy operator[](int index) {
        return &Proxy(_external[index]);
    }

private:
    int ** _external;
};


ExternalArray ea;
ea[3][5];
\end{lstlisting}

\Subsection{Smart pointer}

\begin{lstlisting}
  Person {
    char name[256];
    char * phone[20][25];
    int age;
    char encl[256];
  }

  Person *p = new Person();
  Person *p1 = new Person(*something);

  delete p;

  // 2
  Person *p = new Person [105]; // для такого нужно иметь конструктор по умолчанию
  delete [] p;

  // Объекты Person раскиданы по памяти
  Person ** p = new Person* [100];
  for (i = 0; i < 100; i++) {
    p[i] = new Person(i);
  }

  // Про память. Prefetch. Конвеер. Cache.

  class scoped_ptr {
    private:
      Person * p;
    public:
      scoped_ptr(person *p) { this->p = p; }
      ~scoped_ptr() { delete this->p; }
      Person* ptr() { return p; }
      Person* operator->() { return p; }
      Person& opeartor*() { return *p; }
    private:
      scoped_ptr(const scoped_ptr p) // для запрещения копирования
      operator=
  }

  // Person: bool hasBirthday()

  if () {
    scoped_ptr p (new Person(Vasya));
    p.ptr()->hasBirthday();
    // или с перегрузкой:
    p->hasBirthday(); // p.operator->()->hasBirthday;

    *p.hasBirthday();

    scoped_ptr p1 = p; // Дважды вызовется деструктор, нужно запретить такое

    printPerson(p);
  }
\end{lstlisting}

\Subsection{Unique ptr, auto ptr}

\begin{lstlisting}
  unique_ptr {
    public:
      unique_ptr(unique_ptr & o) {
        this->p=o->p;
        o->p=NULL;
      }
      // можно подстраховаться в деструкторе, чтобы не сделать delete NULL: if(p) delete p;
  }

  if () {
    unique_ptr p(new Person("Vasya"));
    unique_ptr p1(p);
    unique_ptr p2(p1);
  }

  f(unique_ptr & p); // Функция, которую можно вызвать два раза
\end{lstlisting}

\Subsection{Shared pointer}

Стратегия reference count. Считаем, сколько указателей на объект существует. Когда выполняется деструктор одного из указателей, счётчик указателя уменьшается на 1. Когда счётчик равен нулю, вызывается деструктор.

\begin{lstlisting}

  shared_ptr
  storage * stor;

  if () {
    shared_ptr p1(new Person("Vasya"));
    shared_ptr p2(p1);
  }
\end{lstlisting}
